Koos olid, Tallitaja: H. Pisa, abimehed: W. Mölder ja W. Poola, kohtupääwa pidamas.
Mihkel Mets Putkaste walla mees astus ette ja kaebab, et 10m Märzil käinud tema siin Kärdel kala müümas, kell 3 ajal läinud Mäe kõrtsu, pannud omad asjad ree peal ordnungi, wask-wae pannud ta koti sisse ree peale, heina kesli alla, ja wõtnud kõrtsus lõunat. Kui ta wähe maad kõrtsust (ära) edasi läinud, koju poole, waatnud ta järel, kas asjad kõik ree peal alles on. Wask-wae olnud wajak. Ta läinud tagasi, rääkinud seda lugu kõrtsmikule ja palunud salaja seda asja järel uurida. Sell ajal kui ta kõrtsus söönud, olnud wabriku mehed Wil. Pirbe ja G. Kiil ka seal ja naad käinud sell ajal kord toast wäljas. Nüüd on tema kuulda saanud, et seesama W. Pirbe on Suurewalla mehe Peeter Pähes'ele üht wask-waagi müüa pakkunud.
Willem Pirbe astus ette ja sai see asi tall ette pandud, rääkis wälja, et tema sell ajal kõrtsus on olnud. Mih. Mets rääkinud seal Tallinna asjust, tema rääkinud ka, sest et Tallinn temal tuttaw on. M. Mets annud temale ka napsu wiinaja pole tema seal midagi paha kuulnud. Tema on küll (teadnud) näinud et ta kord tagasi käinud, aga mispärast, ei teadnud tema. Pärast on ta kuulnud, et ta kõrtsmikule ülesannud et tall waag wajak on. Peeter Pähes'ele ei ole ta wask-waagi müüa pakkunud, sest seda pole temal koguni olnud. Ühe toobi ja trehtri on ta tema käest tellinud, tema need walmis teinud, trehtri on ta ostnud, toobi ostmata jätnud. Üks teine külamees, keda ta ei tunne, on teda tellinud omale waagi teha, aga see olnud juba ammu enne seda.
Peeter Pähes Suurewalla mees, astus ette ja räägib, et 31sel Märtzil on Willem Pirbe temale kõrtsus üht wask-waagi müüa pakkunud, kui tema ta käest toopi ja trehtert tellinud. 4 Aprilil on ta nende asjade järele läinud, mis aga weel walmis ei olnud, ja küsinud, kas tall see wask-waag weel alles on? ja mis see maksab? W. Pirbe öölnud, et see tall alles on ja nõudnud selle eest 1 rub. 50 Cop. Ta küsinud ka, kas tahad naha saada? Tema wastanud, mis ma sest näen, osta ma ometi ei wõi. Pühapääw kui ta trehtri ta käest ostnud, pole naad sest waest rääkinud.
Suud suud wasto jääwad W. Pirbe ja P. Pähes mõlemad kindlaks oma wäljarääkimise juure.
Küsimise peale, kus tema seda kuulnud, et M. Mets waag ärawarastatud saanud? wastab W. Pirbe, et Kõrtsmik seda talle rääkind.
Kõrtsmik astus ette ja tunnistab, et tema seda W. Pirbele mitte ei ole rääkind waid seda üsna salaja pidanud.
Suud suud wasto jääwad mõlemad kindlaks. W. Pirbe ütleb, et kui M. Mets tagasi tulnud ja kõrtsmikuga rääkinud, läinud tema nende selja taha. Kui M. Mets ära läinud, küsinud ta, mis naad rääkind, siis on Kõrtsmik temale rääkind, et M. Mets waag kaduma läind. Kõrtsmik ja M. Mets ütlewad, et W. Pirbe on laua peal köögi kõrwal istund kui nemad sest asjast rääkind. Salaja on naad seda rääkind ja ka salaja tahtnud järel uurida kelle käest see peaks wälja tulema.
Et selgemat tunnistust ei ole ei wõinud otsust tehtud saada. Polizei poolt sai ka W. Pirbe kraam läbi otsitud, aga ei ühtegi leitud.
Seega sai kohtupääw lopetud.
